obiedne obowiązek czynsz chłopa wobec pana w xiv wieku chłopi składali się dwa razy do roku na tzw obiedne które polegało na obowiązku utrzymania feudała kiedy zjeżdżał do wsi na sądy tzw roki gajone które odbywały się zwykle trzy razy do roku raz w roku obiedne spoczywało na sołtysie zobacz też poradlne